---
template: main.html
title: Server-Sicherheit (Teil 1)
description: Selbst hosten. Sichert Euren Server ab. Was ist eine Firewall? Was ist NTP? Linux Schadprogramme erkennen. ClamAV. Was ist ein Kernel-Dump? Was sind Kernel-Module?
---

# Server-Sicherheit (Teil 1)

!!! level "Für fortgeschrittene BenutzerInnen. Solide technische Kenntnisse erforderlich."

!!! warning "Warnhinweis"

    **Kein System ist sicher**. Dieses Kapitel legt zwar Maßnahmen zum Schutz Eures Servers vor unmittelbaren Bedrohungen dar. Aber geschickte Hacker oder eine Organisation mit ausreichenden Ressourcen können vermutlich trotzdem einen Weg in Euer System finden.


## Firewall

<div align="center">
<img src="../../assets/img/firewall.png" alt="Server sichern" width="500px"></img>
</div>

Ein Server interagiert ständig mit Geräten innerhalb und außerhalb seines Netzwerks. Er sollte daher durch ein Sicherheitssystem namens *Firewall* geschützt werden, welches den ein- und ausgehenden Datenverkehr kontrolliert. Die *Uncomplicated Firewall* ([ufw](https://help.ubuntu.com/community/UFW/)) ist eine beliebte Wahl auf Ubuntu-Servern, mehr dazu weiter unten.

??? tip "Hier geht's zur Schritt-für-Schritt-Anleitung"

    ### Installation

    Installiert die *Uncomplicated Firewall*, stellt sicher, dass sie nach jedem Neustart automatisch geladen wird und überprüft, ob alles richtig läuft (der Status sollte `Active` sein):

    ```bash
    sudo apt install ufw
    sudo ufw enable
    sudo systemctl status ufw
    ```

    ### Firewall-Regeln

    Lehnt erst einmal jeglichen ein- und ausgehenden Verkehr ab:

    ```bash
    sudo ufw default deny outgoing
    sudo ufw default deny incoming
    ```

    Stellt nun sicher, dass die Firewall nur den wirklich erforderlichen Datenverkehr zulässt. Dies geschieht durch das Öffnen der entsprechenden Kommunikationsendpunkte, auch [Ports](https://de.wikipedia.org/wiki/Port_(Protokoll)) genannt. Im Rahmen dieses Tutorials werden wir nur einige dieser Ports öffnen. Passt die Befehle an Eure eigenen spezifischen Bedürfnisse an:

    ```bash
    sudo ufw allow 80,443/tcp
    sudo ufw allow 22/tcp
    sudo ufw allow 123/udp
    sudo ufw allow in from any to any port 53
    sudo ufw allow out 80,443/tcp
    sudo ufw allow out 22/tcp
    sudo ufw allow out 123/udp
    sudo ufw allow out from any to any port 53
    ```

    Ein paar Zusatzinformationen zu diesen Ports:

    <center>

    | Port | Beschreibung |
    | ------ | ------ |
    | `80` | HTTP-Anfragen: sind dem allgemein verwendeten Internet-Kommunikationsprotokoll Hypertext Transfer Protocol (HTTP) zugeordnet. Euer Server verwendet diesen Port, um Daten ins Netz zu senden und von dort zu empfangen. |
    | `443` | HTTPS-Anfragen: Standardport für den gesamten gesicherten HTTP-Verkehr (HTTPS). Euer Server verwendet diesen Port, um verschlüsselte Daten ins Netz zu senden und von dort zu empfangen. |
    | `22` | SSH-Anfragen: werden in der Regel verwendet, um das Secure-Shell-Protokoll (SSH) auszuführen. Euer Server verwendet diesen Port für Fernanmeldungen. |
    | `123` | NTP-Synchronisierung: ermöglicht die Synchronisierung der Zeit zwischen Rechnern. |
    | `53` | DNS-Anfragen: werden für die Auflösung von Domänennamen verwendet. Euer Server nutzt diesen Port, um für Menschen lesbare Domänennamen in IP-Adressen umzuwandeln. |

    </center>


    Prüft abschließend, ob alle Firewall-Regeln korrekt eingestellt sind:

    ```bash
    sudo ufw status numbered
    ```

    Die Regeln sollten folgendermaßen aussehen:

    ```bash
    Status: active

            To                  Action          From
            --                  ------          ----
    [ 1]    80,443/tcp          ALLOW IN        Anywhere
    [ 2]    22/tcp              ALLOW IN        Anywhere
    [ 3]    123/udp             ALLOW IN        Anywhere
    [ 4]    53                  ALLOW IN        Anywhere
    [ 5]    80,443/tcp          ALLOW OUT       Anywhere
    [ 6]    22/tcp              ALLOW OUT       Anywhere
    [ 7]    123/udp             ALLOW OUT       Anywhere
    [ 8]    53                  ALLOW OUT       Anywhere
    [ 9]    80,443/tcp (v6)     ALLOW IN        Anywhere (v6)
    [10]    22/tcp  (v6)        ALLOW IN        Anywhere (v6)
    [11]    123/udp  (v6)       ALLOW IN        Anywhere (v6)
    [12]    53  (v6)            ALLOW IN        Anywhere (v6)
    [13]    80,443/tcp  (v6)    ALLOW OUT       Anywhere (v6)
    [14]    22/tcp  (v6)        ALLOW OUT       Anywhere (v6)
    [15]    123/udp  (v6)       ALLOW OUT       Anywhere (v6)
    [16]    53  (v6)            ALLOW OUT       Anywhere (v6)
    ```

    ### Router-Einstellungen

    Möglicherweise solltet Ihr auch Eure Router-Einstellungen überprüfen und sicherstellen, dass alle ungenutzten Ports deaktiviert sind. Weitere Informationen finden Ihr im Handbuch Eures Routers.


??? tip "Hier geht's zum 1-minütigen Zusammenfassungsvideo"

    <center>
    <iframe width="560" height="315" sandbox="allow-same-origin allow-scripts allow-popups" src="https://libre.video/videos/embed/16198a6e-e223-441d-9c49-e94726f5ed2a" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>
    </center>


<br>

<center> <img src="../../assets/img/separator_ntp.svg" alt="Serverzeit NTP" width="150px"></img> </center>

## Serverzeit

Viele Sicherheitsprotokolle hängen von der Systemzeit ab. Eine falsche Zeitangabe kann sich daher negativ auf die Sicherheit auswirken. Das sogenannte Network Time Protocol ([NTP](https://de.wikipedia.org/wiki/Network_Time_Protocol)) sorgt dafür, dass die Serverzeit mit Referenzrechnern synchronisiert bleibt. Diese so genannten NTP-Server sind in hierarchischen Ebenen oder Schichten (sogenannte Strata) organisiert. Nachstehend erfahrt Ihr, wie Ihr NTP auf Eurem Server einrichtet.

<div align="center">
<img src="../../assets/img/ntp.png" alt="Serverzeit NTP" width="500px"></img>
</div>

<center>

| Ebene | Beschreibung |
| ------ | ------ |
|`Stratum 0`| Hardware-Uhren, zum Beispiel Atomuhren, GPS oder Funkzeitempfänger. |
|`Stratum 1`| Rechner mit einer direkten Verbindung zu Hardware-Uhren. |
|`Stratum 2`| Rechner, die über ein Netzwerk mit Stratum-1-Servern synchronisiert werden. |
|`NTP-Clients`| Rechner, die in regelmäßigen Abständen die Zeit von NTP-Servern abfragen. |

</center>


??? tip "Hier geht's zur Schritt-für-Schritt-Anleitung"

    ### Konfiguration

    Legt eine Sicherungskopie der Konfigurationsdatei an:

    ```bash
    sudo cp --archive /etc/systemd/timesyncd.conf /etc/systemd/timesyncd.conf-COPY-$(date +"%Y%m%d%H%M%S")
    ```

    Öffnet die Konfigurationsdatei the file:

    ```bash
    sudo vi /etc/systemd/timesyncd.conf
    ```

    Ändert den Datei-Inhalt, um auf öffentliche und quelloffene Zeitserver zuzugreifen, die vom Projekt [pool.ntp.org](https://www.ntppool.org/de/) oder [Ubuntu](https://ubuntu.com/server/docs/network-ntp) betrieben werden:

    ```bash
    [Time]
    NTP=0.pool.ntp.org 1.pool.ntp.org
    FallbackNTP=ntp.ubuntu.com
    ```

    Speichert und schließt die Datei (`:wq!`). Startet schließlich den Dienst `systemd-timesyncd` neu und stellt sicher, dass alles läuft (der Status sollte `Active` sein):

    ```bash
    sudo systemctl restart systemd-timesyncd
    sudo systemctl status systemd-timesyncd
    ```

    ### Zeitzone

    Konfiguriert als nächstes die Server-[Zeitzone](https://de.wikipedia.org/wiki/Zeitzonen-Datenbank):

    ```bash
    timedatectl | grep Time
    ```

    Mal angenommen, Ihr wohnt in der Nähe von Budapest. Dann sollte das Terminal folgendes anzeigen:

    ```bash
    Time zone: Europe/Budapest (CEST, +0200)
    ```

    Falls nicht, stellt die richtige Zeitzone ein (passt die Zeitzone entsprechend an):

    ```bash
    sudo timedatectl set-timezone Europe/Budapest
    ```


??? tip "Hier geht's zum 1-minütigen Zusammenfassungsvideo"

    <center>
    <iframe width="560" height="315" sandbox="allow-same-origin allow-scripts allow-popups" src="https://libre.video/videos/embed/80abd77b-e973-4333-bb9f-33cd1dc73731" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>
    </center>


<br>

<center> <img src="../../assets/img/separator_ssh.svg" alt="SSH sichern" width="150px"></img> </center>

## SSH sichern

Wir haben bereits erklärt, wie man [von einem anderen Rechner aus eine Fernverbindung zum Server herstellt](https://gofoss.net/de/ubuntu-server/). Weiter unten erfahrt Ihr, wie die Fernverbindung weiter gesichert werden kann:

<center>

| Sicherheitsmerkmal | Beschreibung |
| ------ | ------ |
|SSH-Port |Ändert den SSH-Port von 22 auf einen anderen Wert. Im Rahmen dieses Tutorials wählen wir den Port "2222"; Ihr könnt natürlich einen anderen Wert wählen, stellt dabei lediglich sicher die jeweiligen Befehle entsprechend anzupassen. |
|Anmeldebeschränkungen |Begrenzt die Anzahl der Anmeldeversuche. |
|Zugangsbeschränkungen |Erlaubt nur bestimmten BenutzerInnen, sich anzumelden. In diesem Fall der Administrator `gofossadmin` (passt den Namen entsprechend an). |
|Protokollierung |Verzeichnet jede Anmeldung. |
|Root-Beschränkungen |Verhindert den SSH-Fernzugriff auf das Root-Konto. |
|Authentifizierung |Verwendet passwortgeschützte Authentifizierungsschlüssel anstelle der Passwortauthentifizierung. |
|Unterbrechung der Verbindung |Aktiviert die automatische Trennung der Verbindung nach 5 Minuten Untätigkeit. |
|Verschlüsselungscodes |Entfernt kurze Verschlüsselungscodes für mehr Sicherheit. |
|Rechtlicher Hinweis |Fügt einen rechtlichen Hinweis hinzu, um unbefugte BenutzerInnen zu warnen. |

</center>

??? tip "Hier geht's zur Schritt-für-Schritt-Anleitung"

    ### SSH-Port und Sicherheitseinstellungen

    Öffnet den neuen SSH-Port 2222 (passt den Wert entsprechend an):

    ```bash
    sudo ufw allow 2222/tcp
    sudo ufw allow out 2222/tcp
    ```

    Legt eine Sicherungskopie der Konfigurationsdatei an. Sollte etwas schief gehen, könnt Ihr die ursprünglichen Einstellungen wiederherstellen:

    ```bash
    sudo cp --preserve /etc/ssh/sshd_config /etc/ssh/sshd_config.$(date +"%Y%m%d%H%M%S")
    ```

    Öffnet die SSH-Konfigurationsdatei:


    ```bash
    sudo vi /etc/ssh/sshd_config
    ```

    Löscht den Inhalt der Datei durch Eingabe von `:%d`. Gebt dann den folgenden Inhalt ein oder kopiert/fügt ihn in die Datei ein:

    ```bash
    # Unterstützte HostKey-Algorithmen in der Reihenfolge ihrer Bevorzugung:

    HostKey /etc/ssh/ssh_host_ed25519_key
    HostKey /etc/ssh/ssh_host_rsa_key
    HostKey /etc/ssh/ssh_host_ecdsa_key
    KexAlgorithms curve25519-sha256@libssh.org,ecdh-sha2-nistp521,ecdh-sha2-nistp384,ecdh-sha2-nistp256,diffie-hellman-group-exchange-sha256
    Ciphers chacha20-poly1305@openssh.com,aes256-gcm@openssh.com,aes128-gcm@openssh.com,aes256-ctr,aes192-ctr,aes128-ctr
    MACs hmac-sha2-512-etm@openssh.com,hmac-sha2-256-etm@openssh.com,umac-128-etm@openssh.com,hmac-sha2-512,hmac-sha2-256,umac-128@openssh.com

    # Verschiedene Sicherheitseinstellungen:

    Port                            2222        # von Standard-SSH-Port 22 abweichen (entsprechend anpassen)
    LogLevel                        VERBOSE     # den Fingerabdruck des Benutzers bei der Anmeldung protokollieren, um einen eindeutigen Nachweis darüber zu haben, welcher Schlüssel zur Anmeldung verwendet wurde
    Protocol                        2           # nur das neuere, sicherere Protokoll verwenden
    PermitUserEnvironment           no          # BenutzerInnen keine Umgebungsvariablen setzen lassen
    PermitRootLogin                 no          # Root-Anmeldung nicht zulassen
    PubkeyAuthentication            yes         # Authentifizierung mit öffentlichem Schlüssel erlauben
    PasswordAuthentication          no          # Anmeldung mit Passwort verbieten
    PermitEmptyPasswords            no          # Keine Anmeldung zulassen, wenn das Konto ein leeres Passwort hat
    MaxAuthTries                    3           # Maximal erlaubte Anmeldeversuche
    MaxSessions                     2           # Maximale Anzahl von offenen Sitzungen
    X11Forwarding                   no          # X11-Weiterleitung deaktivieren
    IgnoreRhosts                    yes         # .rhosts und .shosts ignorieren
    UseDNS                          no          # Übereinstimmung von Hostname und IP überprüfen
    ClientAliveCountMax             0           # Maximale Anzahl von unbeantworteten Client-Alive-Nachrichten
    ClientAliveInterval             300         # Wartezeit in Sekunden, bevor eine Antwort angefordert wird
    AllowUsers                      gofossadmin # nur dem Benutzer gofossadmin erlauben, sich aus der Ferne anzumelden (entsprechend anpassen)

    # Portweiterleitung deaktivieren:

    AllowAgentForwarding            no
    AllowTcpForwarding              no
    AllowStreamLocalForwarding      no
    GatewayPorts                    no
    PermitTunnel                    no

    # Dateizugriff auf sftp-Ebene protokollieren (read/write/etc.):

    Subsystem sftp  /usr/lib/openssh/sftp-server

    # Andere Sicherheitseinstellungen:

    Compression                     no
    PrintMotd                       no
    TCPKeepAlive                    no
    ChallengeResponseAuthentication no
    UsePAM                          yes
    AcceptEnv LANG LC_*
    ```

    Speichert und schließt die SSH-Konfigurationsdatei (`:wq!`). Startet den SSH-Server neu und überprüft, ob der neue SSH-Port auf 2222 (bzw. den von Euch gewählten Port) eingestellt ist:

    ```bash
    sudo systemctl restart sshd
    sudo ss -tlpn | grep ssh
    ```

    ### Inaktiver Verbindungen trennen

    Stellen Sie sicher, dass alle entfernten SSH-Verbindungen nach 5 Minuten Untätigkeit deaktiviert werden:

    ```bash
    echo 'TMOUT=300' >> .bashrc
    tail .bashrc
    ```

    ### Kurze Verschlüsselungscodes entfernen

    SSH verwendet den [Diffie-Hellman-Algorithmus](https://de.wikipedia.org/wiki/Diffie-Hellman-Schl%C3%BCsselaustausch), um eine sichere Verbindung herzustellen. Aus Sicherheitsgründen wird empfohlen, Schlüssel mit einer Länge von mindestens 3072 Bit zu verwenden.

    Legt eine Sicherungskopie der SSH-Konfigurationsdatei an. Sollte etwas schief gehen, könnt Ihr die ursprünglichen Einstellungen wiederherstellen:

    ```bash
    sudo cp --archive /etc/ssh/moduli /etc/ssh/moduli-COPY-$(date +"%Y%m%d%H%M%S")
    ```

    Entfernt Schlüssel, die kürzer als 3072 Bit sind:

    ```bash
    sudo awk '$5 >= 3071' /etc/ssh/moduli | sudo tee /etc/ssh/moduli.tmp
    sudo mv /etc/ssh/moduli.tmp /etc/ssh/moduli
    ```

    ### Rechtlicher Hinweis

    Bei der Fernanmeldung am Server sollten BenutzerInnen eine Warnmeldung erhalten. Öffnet dazu die folgende Datei:

    ```bash
    sudo vi /etc/issue.net
    ```

    Fügt einen rechtlichen Hinweis hinzu, zum Beispiel:

    ```bash
    Dieses System darf nur von befugten Benutzern bedient werden.

    Personen, die dieses Computersystem unbefugt oder unter Überschreitung ihrer Befugnisse benutzen, müssen damit rechnen, dass alle ihre Aktivitäten in diesem System vom Systempersonal überwacht und aufgezeichnet werden.

    Im Rahmen der Überwachung von Personen, die dieses System missbräuchlich benutzen, oder im Rahmen der Systemwartung können auch die Aktivitäten von autorisierten Benutzern überwacht werden.

    Jeder, der dieses System benutzt, erklärt sich ausdrücklich mit einer solchen Überwachung einverstanden und wird darauf hingewiesen, dass das Systempersonal den Strafverfolgungsbehörden die Beweise für eine solche Überwachung zur Verfügung stellen kann, wenn diese Überwachung mögliche Beweise für kriminelle Aktivitäten ergibt.
    ```

    ### Konfiguration testen und Port 22 schließen

    Das war's! Von nun an könnt Ihr Euch sicher über Euren Client-Rechner beim Server anmelden. Öffnet einfach ein Terminal, wechselt zum Administratorkonto und verbindet Euch mit dem Server unter Verwendung Eurer Passwörter. Vergesst nicht, den Benutzernamen, die IP-Adresse und den SSH-Port nach Bedarf anzupassen:

    ```bash
    su - gofossadmin
    ssh -p 2222 gofossadmin@192.168.1.100
    ```

    Probiert das ein paar Mal aus. Funktioniert alles wie erwartet, könnt Ihr den ungenutzten Port 22 schließen:

    ```bash
    sudo ufw delete allow 22/tcp
    sudo ufw delete allow out 22/tcp
    ```

??? tip "Hier geht's zum 2-minütigen Zusammenfassungsvideo"

    <center>
    <iframe width="560" height="315" sandbox="allow-same-origin allow-scripts allow-popups" src="https://libre.video/videos/embed/841da26c-a57a-4be1-be4b-d36d4965dfd0" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>
    </center>


<br>

<center> <img src="../../assets/img/separator_mysql.svg" alt="MySQL sichern" width="150px"></img> </center>

## MySQL sichern

MySQL-Datenbanken laufen als Backend für viele Webdienste. Folgt den nachstehenden Anweisungen, um die von MySQL verwalteten Informationen vor unbefugtem Zugriff zu schützen.

??? tip "Hier geht's zur Schritt-für-Schritt-Anleitung"

    ### MySQL sichern

    Führt das MySQL-Sicherheitsskript aus:

    ```bash
    sudo mysql_secure_installation
    ```

    Folgt den Anweisungen auf dem Bildschirm:

    * gebt ein [sicheres, individuelles Root-Passwort](https://gofoss.net/de/passwords/) an
    * entfernt den anonymen Benutzer
    * verbietet dem Root-Konto, sich aus der Ferne anzumelden
    * entfernt die Testdatenbank
    * ladet die Privilegien-Tabelle neu


    ### Unbefugten Zugang verhindern

    Legt eine Sicherungskopie der MySQL-Konfigurationsdatei an. Sollte etwas schief gehen, könnt Ihr die ursprünglichen Einstellungen wiederherstellen:

    ```bash
    sudo cp --archive /etc/mysql/mysql.conf.d/mysqld.cnf /etc/mysql/mysql.conf.d/mysqld.cnf-COPY-$(date +"%Y%m%d%H%M%S")
    ```

    Öffnet die Konfigurationsdatei:

    ```bash
    sudo vi /etc/mysql/mysql.conf.d/mysqld.cnf
    ```

    Fügt folgende Zeilen ein bzw. passt sie an, um den Fernzugriff auf MySQL zu deaktivieren und unbefugten Zugriff auf lokale Dateien zu verhindern:

    ```bash
    bind-address = 127.0.0.1
    local-infile = 0
    ```

    Speichert und schließt die MySQL-Konfigurationsdatei (`:wq!`).


    ### Benutzerberechtigungen

    Es empfiehlt sich, für jede Anwendung mit MySQL-Zugang einen eigenen Benutzer mit eingeschränkten Rechten zu erstellen. Zum Beispiel werden dem [Cloud-Speicher](https://gofoss.net/de/cloud-storage/) oder der [Fotogalerie](https://gofoss.net/de/photo-gallery/), die wir in weiteren Kapiteln behandeln, jeweils eigene MySQL-Benutzer zugeteilt. Auf diese Weise bleiben die Anwendungen voneinander abgeschottet und greifen nur bei Bedarf auf Datenbanken zu.


??? tip "Hier geht's zum 1-minütigen Zusammenfassungsvideo"

    <center>
    <iframe width="560" height="315" sandbox="allow-same-origin allow-scripts allow-popups" src="https://libre.video/videos/embed/9ac7ab65-47f6-459b-ae08-ca98ad2bfd73" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>
    </center>



<br>

<center> <img src="../../assets/img/separator_apache.svg" alt="Apache sichern" width="150px"></img> </center>

## Apache sichern

Apache ist der weltweit meistgenutzte Webserver. Konfiguriert ihn richtig, um die Sicherheit zu erhöhen. Mehr dazu unten.

??? tip "Hier geht's zur Schritt-für-Schritt-Anleitung"

    ### Sicherheitsmodule aktivieren

    Installiert die folgenden beiden [Apache-Module](https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Apache_modules):

    ```bash
    sudo apt install libapache2-mod-security2 libapache2-mod-evasive
    ```

    Aktiviert die Sicherheitsmodule sowie weitere für dieses Tutorial benötigte Module und startet Apache neu:

    ```bash
    sudo a2enmod security2
    sudo a2enmod evasive
    sudo a2enmod rewrite
    sudo a2enmod headers
    sudo a2enmod ssl
    sudo a2enmod proxy
    sudo a2enmod proxy_html
    sudo a2enmod proxy_http
    sudo a2enmod proxy_wstunnel
    sudo a2enmod xml2enc
    sudo a2enmod expires
    sudo systemctl restart apache2
    ```

    Einige zusätzliche Informationen zu diesen Modulen:

    <center>

    | Modul | Beschreibung |
    | ------ | ------ |
    | `Security2` | Schützt Euren Server vor verschiedenen Angriffen, wie z. B. [SQL-Injection](https://de.wikipedia.org/wiki/SQL-Injection), [Session Hijacking](https://de.wikipedia.org/wiki/Session_Hijacking), [Cross-Site-Scripting](https://de.wikipedia.org/wiki/Cross-Site-Scripting), [Böswilligen User Agents](https://de.wikipedia.org/wiki/User_Agent), usw. |
    | `Evasive` | Bietet Ausweichmöglichkeiten im Falle eines [verteilten Dienstverweigerungsangriffs (DDoS)](https://de.wikipedia.org/wiki/Denial_of_Service) oder eines [Brute Force Angriffs](https://de.wikipedia.org/wiki/Brute-Force-Methode). |
    | `Rewrite` | Ermöglicht das Umschreiben von URLs,  zum Beispiel um `http://` nach `https://` umzuleiten. |
    | `Headers` | Ermöglicht die Kontrolle und Änderung von HTTP-Anfragen und Antwort-Headern. |
    | `SSL` | Aktiviert die SSL- und [TLS](https://de.wikipedia.org/wiki/Transport_Layer_Security)-Verschlüsselung. |
    | `Proxy, proxy_html, proxy_http` | Erstellt einen Proxy/Gateway für Euren Server, stellt sicher, dass Links für BenutzerInnen außerhalb des Proxys funktionieren, und übermittelt HTTP- sowie HTTPS-Anfragen. |
    | `Xml2enc` | Bietet erweiterte Unterstützung für die Internationalisierung. |
    | `Expires` | Verbessert die Ladezeit von Webseiten, indem es festlegt, wie lange ein Bild vom Browser gespeichert wird. |

    </center>

    ### Empfindliche Informationen verbergen

    Standardmäßig versendet der Server [HTTP-Header](https://de.wikipedia.org/wiki/Liste_der_HTTP-Headerfelder) mit Informationen über die Apache-Version, die installierten Module, das Betriebssystem usw. Diese Daten können zum Ausnutzen von Sicherheitslücken verwendet werden. Erstellt daher eine benutzerdefinierte Apache-Konfigurationsdatei, um solche empfindlichen Informationen zu verbergen:

    ```bash
    sudo vi /etc/apache2/conf-available/custom.conf
    ```

    Fügt folgenden Inhalt ein:

    ```bash
    ServerTokens        Prod
    ServerSignature     Off
    TraceEnable         Off
    Options all -Indexes
    Header always unset X-Powered-By
    ```

    Speichert und schließt die Datei (`:wq!`).

    Wendet die angepasste Konfiguration an, prüft diese auf Syntaxfehler (das Terminal sollte `OK` anzeigen) und startet Apache neu:

    ```bash
    sudo a2enconf custom.conf
    sudo apachectl configtest
    sudo systemctl restart apache2
    ```

    Ein paar zusätzliche Informationen zu den obigen Einstellungen:

    <center>

    | Einstellung | Beschreibung |
    | ------ | ------ |
    | `ServerTokens Prod` |Der Server-Header gibt lediglich "Apache" zurück. |
    | `ServerSignature Off` |Blendet die Serverversion auf von Apache generierten Seiten aus. |
    | `TraceEnable Off` |Deaktiviert die HTTP TRACE-Methode, die Euren Server für [Cross-Site-Scripting](https://de.wikipedia.org/wiki/Cross-Site-Scripting)-Angriffe anfällig machen kann. |
    | `Options all -Indexes` |Deaktiviert die Verzeichnisansicht. |
    | `Header always unset X-Powered-By` |Versteckt die Information "X-Powered-By ..." und vermeidet die Anzeige der Programmversion. |

    </center>


    ### ModSecurity konfigurieren

    [ModSecurity](https://github.com/SpiderLabs/ModSecurity) ist eine quelloffene Webanwendungsfirewall. Das Programm kann Euren Server vor verschiedenen Angriffen schützen. Öffnet hierzu die Konfigurationsdatei:

    ```bash
    sudo mv /etc/modsecurity/modsecurity.conf-recommended /etc/modsecurity/modsecurity.conf
    sudo vi /etc/modsecurity/modsecurity.conf
    ```

    Ändert bzw. ergänzt die folgenden Einstellungen:

    ```bash
    SecRuleEngine                   On
    SecResponseBodyAccess           Off
    SecRequestBodyLimit             8388608
    SecRequestBodyNoFilesLimit      131072
    SecRequestBodyInMemoryLimit     262144
    ```

    Speichert und schließt die Datei (`:wq!`).

    Ein paar zusätzliche Informationen zu den obigen Einstellungen:

    <center>

    | Einstellung | Beschreibung |
    | ------ | ------ |
    | `SecRuleEngine On` |Aktiviert ModSecurity unter Verwendung der Standardregeln. |
    | `SecResponseBodyAccess Off` |Deaktiviert die Pufferung von Anfragen, um weniger Arbeitsspeicher und Rechenpower zu beanspruchen. |
    | `SecRequestBodyLimit 8388608` |Legt die maximale Puffer-Größe für Anfragen auf 8 MB fest. |
    | `SecRequestBodyNoFilesLimit 131072` |Legt die maximale Puffer-Größe für Datenpakete auf 128 KB fest. |
    | `SecRequestBodyInMemoryLimit 262144` |Legt die maximale im Arbeitsspeicher abgelegte Größe für Anfragen auf 256 KB fest. |

    </center>

    Aktiviert den neuesten OWASP ModSecurity Regelsatz (Core Rule Set, bzw. CRS). Dies sind generische Regeln zur Erkennung von Angriffen, [die auf GitHub gepflegt werden](https://github.com/SpiderLabs/owasp-modsecurity-crs/):

    ```bash
    sudo rm -rf /usr/share/modsecurity-crs
    sudo apt install git
    sudo git clone https://github.com/SpiderLabs/owasp-modsecurity-crs.git /usr/share/modsecurity-crs
    cd /usr/share/modsecurity-crs
    sudo mv crs-setup.conf.example crs-setup.conf
    ```

    Legt eine Sicherungskopie der ModSecurity-Konfigurationsdatei an. Sollte etwas schief gehen, könnt Ihr die ursprünglichen Einstellungen wiederherstellen:

    ```bash
    sudo cp --archive /etc/apache2/mods-enabled/security2.conf /etc/apache2/mods-enabled/security2.conf-COPY-$(date +"%Y%m%d%H%M%S")
    ```

    Öffnet die Konfigurationsdatei:

    ```bash
    sudo vi /etc/apache2/mods-enabled/security2.conf
    ```

    Löscht deren Inhalt durch Eingabe der Zeichenfolge `:%d`. Gebt anschließend die folgenden Zeilen ein bzw. kopiert/fügt diese in die Konfigurationsdatei ein:

    ```bash
    <IfModule security2_module>
        SecDataDir /var/cache/modsecurity
        IncludeOptional /etc/modsecurity/*.conf
        IncludeOptional /usr/share/modsecurity-crs/*.conf
        IncludeOptional /usr/share/modsecurity-crs/rules/*.conf
    </IfModule>
    ```

    Speichert und schließt die Datei (`:wq!`). Prüft die Datei auf Syntaxfehler (das Terminal sollte `OK` anzeigen) und startet Apache neu, um die neue Konfiguration zu übernehmen:

    ```bash
    sudo apachectl configtest
    sudo systemctl restart apache2
    ```

    Legt eine Sicherungskopie der ModEvasive-Konfigurationsdatei an. Sollte etwas schief gehen, könnt Ihr die ursprünglichen Einstellungen wiederherstellen:

    ```bash
    sudo cp --archive /etc/apache2/mods-enabled/evasive.conf /etc/apache2/mods-enabled/evasive.conf-COPY-$(date +"%Y%m%d%H%M%S")
    ```

    Konfiguriert ModEvasive zum Schutz Eures Servers vor [verteilten Dienstverweigerungsangriffen (DDoS)](https://de.wikipedia.org/wiki/Denial_of_Service) oder [Brute Force Angriffen](https://de.wikipedia.org/wiki/Brute-Force-Methode).

    Öffnet die Konfigurationsdatei:

    ```bash
    sudo vi /etc/apache2/mods-enabled/evasive.conf
    ```

    Ändert oder ergänzt folgende Einstellungen:

    ```bash
    <IfModule mod_evasive20.c>
        DOSPageCount        5
        DOSSiteCount        50
        DOSPageInterval     1
        DOSSiteInterval     1
        DOSBlockingPeriod   600
        DOSLogDir           "/var/log/mod_evasive"
    </IfModule>
    ```

    Speichert und schließt die Datei (`:wq!`). Die folgenden Befehle erstellen ein Verzeichnis für die Protokolldateien, prüfen auf Syntaxfehler (das Terminal sollte `OK` anzeigen), starten Apache neu und überprüfen, ob der Status `Active` ist:


    ```bash
    sudo mkdir /var/log/mod_evasive
    sudo chown -R www-data: /var/log/mod_evasive
    sudo apachectl configtest
    sudo systemctl restart apache2
    sudo systemctl status apache2
    ```

??? tip "Hier geht's zum 2-minütigen Zusammenfassungsvideo"

    <center>
    <iframe width="560" height="315" sandbox="allow-same-origin allow-scripts allow-popups" src="https://libre.video/videos/embed/9b1b3559-e391-45aa-95be-23a5c0ef28ce" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>
    </center>


<br>

<center> <img src="../../assets/img/separator_php.svg" alt="PHP sichern" width="150px"></img> </center>

## PHP sichern

PHP ist eine weit verbreitete Programmiersprache für Webdienste. Eine richtige Konfiguration ist wichtig, um die Sicherheit Eures Servers zu erhöhen. Mehr Details unten.

??? tip "Hier geht's zur Schritt-für-Schritt-Anleitung"

    ### PHP-Version

    [PHP unterstützt verschiedene Versionen](https://www.php.net/supported-versions.php). Zum Zeitpunkt der Abfassung dieses Textes ist PHP 7.4 standardmäßig in den Paketquellen von Ubuntu 20.04 enthalten. Prüft, welche Version auf Eurem System installiert ist:

    ```bash
    php -v
    ```

    ### PHP-Module

    Installiert einige gängige PHP-Module, die für dieses Tutorial benötigt werden. Benutzt dabei dieselbe Versionsnummer wie oben:

    ```bash
    sudo apt install php7.4-common php7.4-mbstring php7.4-xmlrpc php7.4-gd php7.4-xml php7.4-intl php7.4-mysql php7.4-cli php7.4-zip php7.4-curl php7.4-json php7.4-pgsql php7.4-opcache php7.4-sqlite3
    ```

    ### PHP-Sicherheitseinstellungen

    Die `php.ini`-Konfigurationsdateien enthalten alle relevanten PHP-Sicherheitseinstellungen. Lasst uns zunächst herausfinden, wo diese Dateien gespeichert sind:

    ```bash
    sudo find / -name php.ini
    ```

    Je nach PHP-Version sollte der Befehl in etwa folgende Terminal-Ausgabe liefern:

    ```bash
    /etc/php/7.4/apache2/php.ini
    /etc/php/7.4/cli/php.ini
    ```

    Die Datei `/etc/php/7.4/apache2/php.ini` wird vom Apache-Server verwendet, während die Datei `/etc/php/7.4/cli/php.ini` vom CLI-PHP-Programm verwendet wird.

    Legt eine Sicherungskopie beider Konfigurationsdateien an. Sollte etwas schief gehen, könnt Ihr die ursprünglichen Einstellungen wiederherstellen:

    ```bash
    sudo cp --archive /etc/php/7.4/apache2/php.ini /etc/php/7.4/apache2/php.ini-COPY-$(date +"%Y%m%d%H%M%S")
    sudo cp --archive /etc/php/7.4/cli/php.ini /etc/php/7.4/cli/php.ini-COPY-$(date +"%Y%m%d%H%M%S")
    ```

    Öffnet die erste Konfigurationsdatei:

    ```bash
    sudo vi /etc/php/7.4/apache2/php.ini
    ```

    Ändert oder ergänzt folgende Einstellungen:

    ```bash
    expose_php          =   Off
    allow_url_fopen     =   Off
    allow_url_include   =   Off
    display_errors      =   Off
    mail.add_x_header   =   Off
    disable_functions   =   show_source,system,passthru,phpinfo,proc_open,allow_url_fopen,curl_exec
    max_execution_time  =   90
    max_input_time      =   90
    memory_limit        =   1024M
    ```

    Speichert und schließt die Datei (`:wq!`).

    Öffnet die zweite Konfigurationsdatei:

    ```bash
    sudo vi /etc/php/7.4/cli/php.ini
    ```

    Ändert oder ergänzt folgende Einstellungen:

    ```bash
    expose_php = Off
    allow_url_fopen = Off
    ```

    Speichert und schließt die Datei (`:wq!`).

    Ein paar zusätzliche Informationen zu den obigen Einstellungen:

    <center>

    | Einstellung | Beschreibung |
    | ------ | ------ |
    | `expose_php = Off` |Versteckt die PHP-Version in den Headern. |
    | `allow_url_fopen = Off` |Deaktiviert die Fernausführung von PHP-Code, um [Code-Injection-Schwachstellen](https://de.wikipedia.org/wiki/Code_Injection) zu mindern. |
    | `allow_url_include = Off` |Deaktiviert die Fernausführung von PHP-Code, um [Code-Injection-Schwachstellen](https://de.wikipedia.org/wiki/Code_Injection) zu mindern. |
    | `display_errors = Off` |Deaktiviert die Fehleranzeige. |
    | `mail.add_x_header = Off` |Entfernt PHP-Header aus E-Mails. |
    | `disable_functions = show_source, system, passthru, phpinfo, proc_open, allow_url_fopen, curl_exec` |Deaktiviert potentiell schädliche PHP-Funktionen. Die folgenden drei Funktionen wurden nicht deaktiviert, da dies [Pihole v5.2](https://gofoss.net/de/secure-domain/) beeinträchtigt: `exec`, `shell_exec`, `popen`. |
    | `max_execution_time = 90` |Legt die maximale Zeit fest, die ein Skript laufen darf (in Sekunden). |
    | `max_input_time = 90` |Legt die maximale Zeit fest, in der ein Skript Daten auswerten kann (in Sekunden). |
    | `memory_limit = 1024M` |Legt die maximale Menge an Speicher fest, die einem Skript zugewiesen wird. |

    </center>

??? tip "Hier geht's zum 2-minütigen Zusammenfassungsvideo"

    <center>
    <iframe width="560" height="315" sandbox="allow-same-origin allow-scripts allow-popups" src="https://libre.video/videos/embed/5ba7da80-c09e-4432-a231-a9823f5cd9a2" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>
    </center>

<br>

<center> <img src="../../assets/img/separator_davx5.svg" alt="Sicherheits-Updates" width="150px"></img> </center>

## Sicherheits-Updates

Der Server sollte stets auf den neuesten Stand gebracht werden, um Sicherheitslücken zu schließen. Aktiviert daher die automatische Aufspielung der wichtigsten Sicherheitskorrekturen, wie unten beschrieben.

??? tip "Hier geht's zur Schritt-für-Schritt-Anleitung"

    Aktiviert automatische Updates:

    ```bash
    sudo apt install unattended-upgrades
    ```

    Erstellt eine Konfigurationsdatei:

    ```bash
    sudo vi /etc/apt/apt.conf.d/51myunattended-upgrades
    ```

    Fügt den folgenden Inhalt hinzu, um unbeaufsichtigte Upgrades zu ermöglichen:

    ```bash
    // Aktiviert das Update/Upgrade-Skript (0=deaktivieren)
    APT::Periodic::Enable "1";

    // Führt "apt-get update" automatisch alle n-Tage aus (0=deaktivieren)
    APT::Periodic::Update-Package-Lists "1";

    // Führt "apt-get upgrade --download-only" alle n-Tage aus (0=deaktivieren)
    APT::Periodic::Download-Upgradeable-Packages "1";

    // Führt "apt-get autoclean" alle n-Tage aus (0=deaktivieren)
    APT::Periodic::AutocleanInterval "7";

    // Sendet Berichtsmail an Root
    //     0:  kein Bericht             (oder Null-String)
    //     1:  Sachstandsbericht       (jede Zeichenkette)
    //     2:  + Befehlsausgaben     (-qq entfernen, 2>/dev/null entfernen, -d hinzufügen)
    //     3:  + Aufzeichnung aktiviert
    APT::Periodic::Verbose "2";
    APT::Periodic::Unattended-Upgrade "1";

    // Automatisches Upgrade von Paketen
    Unattended-Upgrade::Origins-Pattern {
        "o=Ubuntu,a=stable";
        "o=Ubuntu,a=stable-updates";
        "origin=Ubuntu,codename=${distro_codename},label=Ubuntu-Security";
    };

    // Gebt Eure eigenen Pakete an, die NICHT automatisch aktualisiert werden sollen
    Unattended-Upgrade::Package-Blacklist {
    };

    // Führt dpkg --force-confold --configure -a aus, wenn ein unsauberer dpkg-Status erkannt wird, um sicherzustellen, dass Updates auch dann installiert werden, wenn das System während eines vorherigen Laufs unterbrochen wurde
    Unattended-Upgrade::AutoFixInterruptedDpkg "true";

    // Führt die Aktualisierung bei laufendem Betrieb durch, damit Euer Server nicht oft heruntergefahren wird
    Unattended-Upgrade::InstallOnShutdown "false";

    // Sendet eine E-Mail mit Informationen über die aktualisierten Pakete an diese Adresse.
    Unattended-Upgrade::Mail "root";

    // E-Mail immer senden
    Unattended-Upgrade::MailOnlyOnError "false";

    // Entfernt alle ungenutzten Abhängigkeiten nach Abschluss der Aktualisierung
    Unattended-Upgrade::Remove-Unused-Dependencies "true";

    // Entfernt alle neuen, ungenutzten Abhängigkeiten nach Abschluss der Aktualisierung
    Unattended-Upgrade::Remove-New-Unused-Dependencies "true";

    // NICHT OHNE BESTÄTIGUNG automatisch neu starten, wenn die Datei /var/run/reboot-required nach der Aktualisierung gefunden wird
    Unattended-Upgrade::Automatic-Reboot "false";

    // NICHT automatisch neu starten, selbst wenn Benutzer angemeldet sind
    Unattended-Upgrade::Automatic-Reboot-WithUsers "false";
    ```

    Speichert und schließt die Datei (`:wq!`). Führt einen Testlauf durch, um sicherzustellen, dass alles funktioniert:

    ```bash
    sudo unattended-upgrade -d --dry-run
    ```

??? tip "Hier geht's zum 1-minütigen Zusammenfassungsvideo"

    <center>
    <iframe width="560" height="315" sandbox="allow-same-origin allow-scripts allow-popups" src="https://libre.video/videos/embed/8a8ad992-8a36-433c-b2b4-17908993a86b" frameborder="0" allowfullscreen></iframe>
    </center>


<br>

<div align="center">
<img src="https://imgs.xkcd.com/comics/server_problem.png" width="550px" alt="Server-Sicherheit"></img>
</div>

<br>